\chapter{Yerleşimin Tanımı}\label{iv-yerlesim}

\section{Erken Tunç Evresi'ne Ait Bulgular}\label{iv-I-ETC-bulgular}

Bu evreye ait tek bulgu, 1956 ile 1958 yılları arasında
ortaya çıkarılmış ve keramik fırını olarak
tanımlanmıştır; fakat planı ve kesin buluntu yeri
yayımlanmamıştır. Fırın, \tempelI{} ve \abschnittsmauer{}
arasında bulunur. Bir çukur içine oturtulan fırın, iki
taş duvarlı mekandan oluşmakta olup, birbirinden tuğla
ile ayrılmıştır. Bu alanın tümü, geniş bir alanda
izlenen bir yanık izine işaret eder ve bulgu etrafında
saptanan keramik Erken Tunç Evresi'ne
tarihlendirilmektedir.

Söz konusu mekanlara ve yanık izlerine göre, burada bir
keramik fırının varlığı şüphe götürmez. Otten'nin bir
mezar olduğunu düşünmüşse de, bulgunun büyüklüğü
(\SI{3}{\meter}−\SI{1,5}{\meter}), onun bir fırın olduğu fikrini
güçlendirmektedir.


\section{\Karum{} Evresi Yapıları ve Hitit Dönemi}

Bu bölümde \westt{}'deki tüm yapılar ele
alınmaktadır. Bu yapıların herbirine, buradaki özet
kısmında yer verilmemiştir (Bkz. Fransızca metin:
\crefrange{421-Geb1}{4296-Geb96} ve \crefrange{geb-1}{geb-96}). Yapılardan bir kaçı
yeniden tanımlandığından, önceki numaralandırma ile
karışmasını önlemek amacıyla, bu çalışmada yapılara
yeni numara verilmiştir. Fakat Neve'nin
numaralandırması, mümkün olduğunca korunmuştur. Bu
sistem genişletilmiş ve yapıların bazıları yeniden
adlandırılmıştır. Yeni tanımlanan yapıların yanı sıra,
numarasız olanlar da vardır ve bunlar ›alte Phase‹
(erken evre) olarak adlandırılmıştır.

Her yapı plan (1~:~250 ölçekte), tanım ve zeminde
saptanan objeler ile birlikte listelenmiştir. Bu
çalışmaya eklenen taş planlar Neve ile Naumann'a ait
orijinal planlardır ve burada bunlara kısmen bağlı
kalınmıştır. Kesinlik içermeyen ve yoruma dayalı plan
açıklamaları (örneğin ›avlu‹ gibi özellikle işleve
dair), çalışmadaki yorumlamadan sapabilmektedir
(\gebTO{} ya da \gebZP{} gibi).  Her mekan ve
yapıya ait alan tablolarda listelenmiştir. Yapı alanı,
inşa edilen sahayı kapsamaktadır ve her mekanın alanı
duvardan bağımsız olarak hesaplanmıştır. Böylelikle
duvarın ve kullanılan yüzeyin kapsadığı alan
hesaplanabilmektedir.


Herbir yapının planı ve yorumlaması, yukarıdaki
açıklamalara dayanmaktadır (\cref{belgelemeden_plana})). Çoğu bulgunun
korunma durumunun kötü oluşu ve sadece temellerinin
açığa çıkarılması nedeniyle, yapıdaki devinim şemasını
oluşturmak mümkün değildir. İkinci bir katın olup
olmadığı ya da çatının ne kadarının kullanıldığı
konusunda sorun daha da büyüktür. Yapıların iki katlı
oluşunun teknik açıdan genellikle sorun olmadığı tahmin
edilmektedir. Fakat \westt{}'nin çizimleri, bu
soruları cevaplayamamaktadır. Örneğin uzun, ince
mekanlar merdiven boşluğu ya da ambar işlevli olabilir.
Mekan kullanımı ile ilgili sorun, daha geniş bir
bölgede kapsamlı bir çalışma ile cevaplanabilir.



\section{\abschnittsmauer{}'deki İki Giriş}

\abschnittsmauer{}, \westt{}'yi çevrelemektedir ve iki girişi vardır. Bunlardan biri \torwterstr{} girişı ve \tortstr{} girişidir.



\subsection{\tortstr{} Girişi}


Sözkonusu giriş, daha önce, plankare üzerinde I/19
olarak adlandırılmıştır. 1956 yılında açığa çıkarılan
bu giriş, 1984 yılında Naumann tarafından
yayımlanmıştır (doğu-batı açmaları,
\cref{TorTempelstr,TorTstr-Coupe}). Farklı boyutlardaki özenle işlenmiş taşlar burada bir tadilat yapıldığını veya devşirme malzeme kullanıldığını gösterir. Girişin kuzeyindeki taşlardan birkaçı üzerinde hieroglif bulunur.



\subsection{\torwterstr{} Girişi}

J/21 plankarede adlandırılan bu giriş 1906 yılında
kısmen ve 1938 yılında bütünüyle açığa çıkarılmış (\cref{plan-tortstr-1938}). Bunları, Neve'nin 1978 yılındaki restorasyon
çalışmaları amacıyla \abschnittsmauer{}'i incelediği
sıralardaki bir başka çalışma izler (\cref{plan-torWterstr-1978}). Neve üç
evre belirlemiştir: Girişi olmayan ilk evre, girişin
inşa edildiği ikinci evre ve tadilat evresi.
\westt{}'nin atık su kanalı giriş yönüne devam
ettiğinden, diğer girişlerde olduğu gibi atık su
kanalının burada da girişin altından geçtiği
varsayılabilir. \westt{}'ye girişi
zorlaştıracağından, bir evrede giriş olmaması kanımca
imkansızdır. Bu rekonstrüksiyonda, kanalın tarihi de
çelişkilidir (Bkz. aşağıda). Bu nedenle, bu çalışmada
her üç evre, üç tadilat evresi olarak yorumlanmaktadır.


\section{Sokak Sistemi}

\subsection{\Karum{} Dönemi'ne Ait Sokaklar}

Bu dönemde sadece kuzeydeki konut alanında sokak olduğu
bilinmektedir. Buradaki her yapının yanından, altında
küçük taşlarla örülü ve üstü kapalaı kanalların olduğu
sokak geçmekteydi (\cref{Pl_31}).


\subsection{Hitit Dönemi'ne Ait Sokaklar}


Hitit Dönemi'nde sokak sistemi ana caddeler, yan
sokaklar ve çıkmaz sokaklar olarak üç bölüme ayrılır.
Bu bölümleme, atık su kanalları ile bağdaşmaktadır. Her
iki girişin içinden geçen \tempelstr{} ve
 \wterstr{} ana cadde olup, daha geniş ve
büyük taş levhalarla kaplıdır. Ana caddeleri birbirine
bağlayan yan sokaklar daha dardır. Çıkmaz sokaklar
sadece, yol üzerinde olmayan evlere ulaşmaktadır.
Sokakların kavisi, dar oluşuyla doğru orantıdadır.




\subsubsection{Sokak Sisteminin Düzeni}

Çalışmanın bu bölümünde, \unterstadt{}'nin Hitit
Dönemi'ndeki yapılaşmasının nasıl olduğuna dair fikir
yürütülmektedir. Burada \emph{Cadavre exquis} olarak
adlandırıldığım ideal şemaya göre \tempelI{}, batıda da
magazinler ile düzenli bir plana sahip ve
\westt{}, aşağı yukarı eşit genişlikte iki refüje
bölünmüş olmalıydı (\cref{PlanningExquisteCorpseStage}). Kent planının yıllar
süren dönüşümü sonucunda basit değişimler meydana
gelmiş olup, bunlar tapınağın batısındaki magazinlerin
sayısının ikiye çıkmasıyla kendisini gösterir. Bu
gözlemler, \unterstadt{}'nin planlı bir yerleşim olmadığı
düşüncesiyle uyuşmamaktadır ve giriş, atık su sistemi,
ana caddeler gibi kentsel elementlerin başından
itibaren göz önünde bulundurulduğu sonucuna ulaştırır
(\cref{Pl_22}).

Sokakların genel olarak, \westt{} üzerindeki alanı eşit
bölgelere ayırdığı gözlenmektedir. Yapıların ana
caddelere olan mesafesinin az olması özellikle dikkati
çeker.

\section{Su Şebekesi}

Temiz ve kirli su şebekesi her kent için aşılması
gereken bir konudur. Özellikle Hitit Dönemi'nde olmak
üzere, Tunç Çağı'nda temiz su temini büyük önem
taşımaktaydı fakat atık suya dair veriler henüz henüz
açıklığa kavuşturulmamıştır. Bu nedenle, Hüser'in
\kusakli{}'daki atık su gibi konular üzerine çalışması
önemlidir. Atık su başta olmak üzere, Anadolu'da su
dağıtımı kentlerin kuruluşuyla birlikte arkeolojik
olarak kavranabilmektedir. \bogazkoy{}'de toprak kaymasını
önlemek için suyun dik yamaçtan akışını kontrol
edebilmek ve bu nedenle de yeknesak bir sistem
gerekliydi.


\subsection{\karum{} Evresi Su Şebekesi}

Bu dönemde tümü taşla örülü atık su sisteminin varlığı
kanıtlanmıştır fakat kanallar tip bakımından çeşitlilik
içermektedir. Bunlar içerisinde en yaygın tip
\nordv{}'deki sokaklarda yer alır (\cref{Kanal-MBA-NoV}). Diğer
bir örnek \buyukkaya{}'daki bir evin avlusunda
bulunmaktadır. Sözkonusu kanal, avludaki yağmur suyunu
boşaltmaya yarıyordu. Sonuncu kanal tipi, bir metreden
geniş bir oluktan oluşur ve \nwh{}'de
saptanmıştır. Sokaklardaki su kanallarının tümü
yeraltına yerleştirilmiştir. Bunlardan ikisi yapının
duvarlarından geçmektedir. Bu da kanalların önceden
planlandığını göstermektedir. \Karum{} Evresi'ndeki kanal
sisteminin düzeni ve inşası, Hitit Dönemi'ndekinden
farklıdır.



\subsection{Hitit Dönemi Su Şebekesi}


\unterstadt{}`nin Hitit evresindeki su dağıtım şebekesi
iki çeşittir. Bunlardan biri taş kanallar diğeri ise
pişmiş toprak künklerdir
(\cref{Planning-Hittite-Kanalen}.
\ref{Lab_Bo73-Tonrohre}). Taştan kanallar
\si{1}x\SI{1}{\meter} ölçülerindedir ve ana caddeler
ile \tempelstr{} ve \wterstr{}'nin altından geçerek,
kentin en alçak noktasındaki kent kapılarına ulaşır.
\wterstr{}'nin altından geçen kanal birçok kez
değiştirilmiştir. Burada, suyun kuzeye iletildiği bir
erken evre ile, batıda girişe ulaşan bir geç evre söz
konusudur
(\cref{Photo-CanalNoV-Jung,Photo-CanalNoV-Alt,Plan-Kanal-WterStr}).
Taştan fakat daha küçük kanallar sokak altlarında devam
eder ve çoğunlukla düz bir hat izlemez
(\cref{Releve-CanalCoude-str6,Foto-CanalCoude-str6} ve
\cref{Plan-Kanal-Strasse4,Plan-Kanal-Strasse5,Plan-Kanal-Strasse6}).


Su kanallarının \westt{}'yi adacıklara böldüğü ve böylelikle her bir adacığın atık kanalına \SI{15}{\meter} mesafede oluşu dikkat çekicidir.


Latrine olması muhtemel bir kare yapı, \strT{}'in
altındaki kanalın kenarında yer alır (\cref{Plan-Kanal-Strasse5}). Bu
tahmin doğru ise, bu, kirli suyun tasfiyesine dair
kentteki tek yapıdır. Bunun aksi düşünülürse, kentteki
kirli suyun, henüz hakkında bilgi sahibi olmadığımız
bir biçimde tasfiye edildiği anlamına gelmektedir.


Pişmiş toprak su künkleri sadece üç noktada
saptanmıştır (\cref{Plan-Kanal-Strasse4}.
\ref{TonRohre-Strasse6--Geb28}). Bunlardan ikisi suyun
avludan tasfiyesi için, diğeri ise \strZ'daki taş
kanalın ufak bir bölümünü oluşturmaktadır
(\cref{TonRohre-Strasse6--Geb28}).






\section{\westt{}'nin Gelişimi}

\subsection{Erken Tunç Evresi}

Bu döneme ait tek yapı, yukarıda sözü edilen keramik
fırınıdır ve görünüşe göre yakın çevresinde başka bir
yapılaşma yoktur. Bu durum fırının, olasılıkla
\buyukkaya{}, \buyukkale{} ve \nwh{}'de
yoğunlaşmış bir yerleşimin dışında olduğu anlamına
gelmektedir (\cref{vestiges-EBA-WTER}).


\subsection{\Karum{} Evresi}

Bu dönemin yerleşimine dair genel görünüm, Erken Tunç
Evresi'nden farklıdır. Bilinen bulguların çoğu
\nordv{}'de iyi durumda korunagelmiş konutlardır
(\cref{Pl_31}). Yerleşimin, \westt{}'nin güneybatısında
devam ettiği var sayılabilir. Buradaki bulgu yokluğunun
nedeni, kazıların bu tabakalara kadar devam etmemiş
olmasıdır. \nordv{}'deki yapılar, konutların genel
görünümü hakkında bilgi vermektedir. Konutlar
genellikle daha büyük ve olasılıkla üzeri çatı kaplı
merkezi bir mekan etrafına dağılmış mekanlardan
oluşmaktadır.




\subsubsection{Konutların Boyutları}


\nordv{}'deki konutların kapladığı alan \SI{63} ile
\SI{284}{\square\meter} arasında değişir
(\cref{SquareMeter-MBA-Rooms,Dwelling-Houses-MBA-Bo-Kul}).
İnşaa alanının tümü ise yaklaşık olarak
\SI{13660}{\square\meter}'dir (yapının bitmemiş
haliyle). Bu alanın takriben \si{\percent}\si{12}sini
sokaklar kapsamaktadır. Tanımlanamayan alanlar
\si{\percent}\si{13} civarındadır
\cref{Dwelling-MBA-WTer}, \cref{Table62-Seg-NOV-MBA}).
Bu değerler, Hertel'in Kültepe için yaptığı hesaplarla
karşılaştırıldığında, Boğazköy'deki konutların
Kültepe'dekilerden daha büyük olduğu ortaya çıkmaktadır
(Boğazköy'de ortalama değer \SI{170}{\square\meter},
Kültepe'de \SI{70}{\square\meter}.
\cref{Dwelling-Houses-MBA-Bo-Kul}). Hertel,
Kültepe'deki \SI{70}{\square\meter}'lik bir konutun,
kullanılan alanı iki katına çıkarmak amacıyla,
olasılıkla aynı büyüklükte ikinci bir katı olduğunu
önermektedir.  Boğazköy ile Kültepe'deki fark kanımca,
ikinci bir katın varlığına bağlıdır. Yerleşim
yoğunluğunun seyrek olduğu Boğazköy'deki konutların
büyüklüğü, ikinci bir kata gerek duyulmadığını fikrini
destekler nitelikedir.  Bu da demografik baskının düşük
oranda olduğu sonucuna varmaya izin vermektedir.

Evlerde rastlanan buluntular oldukça benzerdir. Ambar
sistemi, bir yıllık bir depolamaya işaret eder. Her bir
evin planı aynı olsa da, işçiliği farklı ve özgündür.
Anlaşmazlıkları önlemek amacıyla ortak kullanım
alanları korunmuş olmalıdır. Böylesi bir olgu, sadece
bir evrenin saptandığını açıklayabilir. Görünüşe göre
büyük çaplı değişikliklerden kaçınılmıştır.




\subsection{Hitit Dönemi}

Neve, \unterstadt{}'yi iki makalede kısaca
özetlemiştir. Önerdiği modeller şöyledir: Erken
tabakalarda ›avlulu ev‹ olarak adlandırdığı konut tipi,
›koridorlu ev‹ tipine göre sayıca daha fazladır.
Konutlar, demografik baskının artmasıyla zaman içinde
küçük bölümlere ayrılmıştır. İkinci bir evrede
\tempelI{}'e ait \abschnittsmauer{}'nin inşası ile
hemzaman, ikinci evrede ise konut alanı daha çok
tapınak personeli tarafından kullanılmıştır. Nüfusun ve
kentin refahının azalmasının ardından üçüncü bir evrede
ise konut alanı yeniden yoğun olarak kullanılmıştır.
Zira krallığın sonuna doğru artan tehikeler nedeniyle
nüfus, korunmak amacıyla kent surlarının içine geri
çekilmiştir.

Bu çalışmadaki araştırmalar, Neve'nin yorumlarını
desteklememektedir. Bu nedenle ilk olarak yeni bulgu ve
buluntular ile evreler tanıtılacaktır
(\cref{PlanHittite-WTER-17,PlanHittite-WTER-16,PlanHittite-WTER-15,PlanHittite-WTER-14-13}).

\subsubsection{17. Yüzyıl}

Hitit Dönemi'nin en eski evresi, en kötü durumda
korunagelen evredir (\cref{PlanHittite-WTER-17}). Az sayıdaki kalıntılar
Kārum Evresi'nin bulunduğu aynı alanda ele geçmiştir.
Tıpkı Kārum Evresi'nde olduğu gibi, \westt{}'nin
güneybatısında bulguların olabileceği fakat üzerindeki
geç evre yapılaşması nedeniyle kazılamadığı ihtimali
büyüktür. \gebIR{} ve \gebIT{}'in konumu, bu
yapıların inşası sırasında \strZ{}'nın var olduğunu
göstermektedir. Keramik ve diğer buluntular yardımıyla
tarihlenebilen bu her iki yapı ve \gebTQ{},
\gebRI, \gebTW{}, \gebTE{}, \gebIR{}, \gebIT{} ile
\gebII{} benzer ve hemzaman olarak
değerlendirilmesine izin vermektedir.

\subsubsection{16. ve 15. Yüzyıllar}

Bu yüzyıllar, \westt{}`nin en yoğun olarak yerleşildiği
bir dönem olduğundan detaylı bir plan oluşturmak
mümkündür
(\cref{PlanHittite-WTER-16,PlanHittite-WTER-15}). Fakat
bu yüzyıllarda meydana gelen gelişmelerin farklılıkları
araştırılamadığından, mevcut plan bu dönemdeki
süreklilik hakkında olasılıkla yanlış bir izlenim
yaratmaktadır.


\subsubsection{14. ve 13. Yüzyıllar}


Bu döneme ait çok az sayıda yerleşim izi saptanmış olup
(\cref{PlanHittite-WTER-14-13}), bunlar sadece
temellerdir. Bu dönemde kentin bu bölümünde yapılaşma
neredeyse yok gibi görünmektedir. Kesin kanıtların
olmayışı nedeniyle 15. yüzyıldan 14. yüzyıla geçişi
anlamak ve terkedilen yapıların görünür olup olmadığı
ya da bu alanın özenli bir biçimde düzlenip
düzlenmediği gibi soruları cevaplamak zordur.






\subsubsection{Yapıların Birbiriyle Karşılaştırılması}

Bir yapının planındaki iç dinamik, mekan işlevini
anlayabilmek için gerekli önkoşuldan biridir.
\unterstadt{}'deki evlerin genellikle sadece temelleri
bilinmektedir, eşik günümüze ulaşmamıştır. \gebRO{}'da
ise, kaidenin \num{50}−\SI{80}{\centi\meter} üzerinde olasılıkla bir
eşik bulunduğuna dair ipuçları mevcuttur. \kizilirmak{}
Yayı içerisindeki diğer buluntu yerlerinde de eşiğe
ender rastlanmaktadır. Eşiğin kaide üzerine
oturtulması, istenmeyen hayvanların girişini önlemek
gibi çeşitli nedenlere bağlı olabilir. Az sayıdaki
bulgulara göre, eşiği konumlama biçimi standart
değildir. \bogazkoy{}'de, \tempelI{} veya \buyukkale{}'de
olduğu gibi zemin seviyesinde, doğrudan kaide üzerine
yerleştirilmiş eşikler belgelenmiştir.

Evlerin büyüklüğü gözönüne alındığında, çoğu mekanın
nispeten küçük olduğu anlaşılmaktadır (\cref{SquareMeter-Hittite-Rooms}). Bu
mekanlar Kārum Evresi'ndekilerden genellikle daha
küçüktürler ve mevcut kullanım alanının olabildiğince
çok mekana bölmeye çalışıldığı izlenimini verirler.
Evler en az \SI{26.30}{\square\meter} (\gebRR{}) en fazla \SI{537.50}{\square\meter} (\gebTI{})  arasında olup istatistik açıdan eşit
ölçüde dağılım gösterir. Fakat ana gruplar da mevcuttur
(\cref{SquareMeter-Hittite-Building,LogSurfaceDwelling--Hittite-Building}). Bir ya da iki mekanlı küçük evler
(\gebRR, \gebZZ, \gebRE, \gebWP) özel
konutlardan çok kiler, işlik ya da ortak kullanılan
yapılar olabilir. Üç ya da dört mekanlı hatta iki
merkezi mekan barındıran daha büyük evler (\SI{200}{\square\meter}'ye
kadar) konut işlevlidir (\gebTZ, \gebO, \gebEW, \gebZQ,
\gebRO, \gebTT{}). Evlerin dörtte
birinden fazlası, düzenli dağılımda kesintiler gösterir
ve planları gittikçe karmaşıklaşarak,
değerlendirilmeleri zorlaşmaktadır. Bulundukları alanın
görünebilir oluşu ve ayrıntılı yapı tarzı, bu evlerin
önemine işaret eder. Bu yapıların büyüklüğünün nedeni
idari, üretim ya da depolamayla ilgili ek işlevleri
olmalıdır.

Yapı tarzını incelemek için yapının kullanılan alanının
taban alanına oranı karşılaştırılabilir. Diyagram,
\gebQR{}'ün ne kadar masif olduğunu göstermektedir
(\cref{LogSurfaceDwelling--Hittite-Building}). Bu yapı,
\westt{}'nin tam ortasında yer aldığından, yapının
ikinci bir katı olduğu düşünülebilir. Diğer yapıların
da boyutları büyüktür ve büyük taşlarla, olasılıkla
etkileyici bir mimari ile inşa edilmiştir. Yapıların
boyutlarındaki düzenlilik homojen bir mimariye ve
nitelikli bir ustalığa işaret eder. Yapılarda fırın
gibi az sayıda donatım saptanmıştır. Tahıl kapları,
plan üzerinde seyrek olarak yer alır fakat detaylıca
belgelenmemişlerdir. Küvet ya da tekne olarak bilinen
buluntular sadece ender durumlarda kanıtlanmıştır.
\westt{}'de, buluntu ve donatım hakkında çok az yapıdan
bilgi edinilmiştir. Burada bulgu ve buluntuların kötü
durumda korunmuş olmasının nedeni, \westt{}'nin
defalarca yapısal değişiklikler geçirmesidir. Bu durum
özellikle, Suriye'deki Tell Bazi yerleşiminin Geç Tunç
Evresi'ne ait iyi korunmuş zemin ile
karşılaştırıldığında, daha iyi anlaşılmaktadır. Tell
Bazi'de her ev ve mekanın işlevini anlamak mümkündür.
Bu nedenle Tell Bazi'deki gözlemler, Boğazköy'ün
anlaşılmasına yardımcı olmaktadır.

Örneğin Tell Bazi'de bir evin büyüklüğünün zenginlikle
ilişkili olmadığı gözlemlenmiştir. Fakat bu fenomen
Boğazköy'deki \gebQO{}'da belirgin bir biçimde
görülmektedir. Üç mekanlı \gebQO{}'daki buluntular
oldukça zengindir. Boğazköy ve Tell Bazi'deki taban
genişliğinin istatistiksel dağılımının benzerliği kayda
değerdir (\cref{Img-Telbazi-EmpriseSol}). Otto, \SI{40}{\square\meter} ile \SI{240}{\square\meter} arası farkı,
daha az miktarda sosyal katmanlaşmanın işareti olarak
değerlendirmektedir. Farklılıklardaki gruplaşmanın
kademeli oluşuna rağmen, bu geniş aralık (6 kata kadar)
daha çok eşitsizliğin işareti olarak yorumlanabilir.

Her konutta az sayıda buluntu in situ durumda
korunageldiğinden, mekanların nasıl kullanıldığını
anlamak için, bulgular konut alanının bütünlüğü içinde
incelenmelidir. Karşılaşılan durumun, mekanı iptal etme
ya da mekan ekleme gibi birçok sürecin sonucu olduğu
kesindir. Yapısal değişiklikleri plan yardımıyla
anlamak genellikle imkansızdır. Yeni kronoloji, çeşitli
ev tiplerinin kronolojik bakımdan birbirinden
ayrılmadığını ve Neve'nin kabul ettiği gibi çiftçiden
kentliye geçişin linear bir doğruda olmadığını
gösterir. Yapıların çoğunda, burada tarımsal
faaliyetlerin yapılmış olduğu belirgin değildir. Bu
soru bir sonraki bölümde ele alınacaktır.

Sokak güzergâhlarının ve kirli su atık sisteminin
analizi sayesinde, kentin nasıl bir kesinlikle
planlandığı ve kollektif öğelerin (sokak ve atık su
kanalları) zaman içinde çok az değişikliğe uğradığı
belirginleşmektedir. Görünüşe göre konut alanının genel
yapısı planlanmıştır ve buradaki evlerin düzeni, siyasi
güce bağlı durumlardan etkilenmemiştir.
